%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Short Sectioned Assignment
% LaTeX Template
% Version 1.0 (5/5/12)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% Frits Wenneker (http://www.howtotex.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[paper=a4, fontsize=11pt]{scrartcl} % A4 paper and 11pt font size

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs
%\usepackage{fourier} % Use the Adobe Utopia font for the document - comment this line to return to the LaTeX default
\usepackage[portuguese]{babel} % English language/hyphenation
\usepackage{amsmath,amsfonts,amsthm} % Math packages
\usepackage{graphicx}
\usepackage{cite}
\usepackage{float}


%\usepackage{sectsty} % Allows customizing section commands
%\allsectionsfont{\centering \normalfont\scshape} % Make all sections centered, the default font and small caps

\usepackage{fancyhdr} % Custom headers and footers
\pagestyle{fancyplain} % Makes all pages in the document conform to the custom headers and footers
\fancyhead{} % No page header - if you want one, create it in the same way as the footers below
\fancyfoot[L]{} % Empty left footer
\fancyfoot[C]{} % Empty center footer
\fancyfoot[R]{\thepage} % Page numbering for right footer
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % Remove header underlines
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt} % Remove footer underlines
\setlength{\headheight}{13.6pt} % Customize the height of the header

\numberwithin{equation}{section} % Number equations within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)
\numberwithin{figure}{section} % Number figures within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)
\numberwithin{table}{section} % Number tables within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)

\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs - comment this line for an assignment with lots of text

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\newcommand{\horrule}[1]{\rule{\linewidth}{#1}} % Create horizontal rule command with 1 argument of height

\title{	
\normalfont \normalsize 
\textsc{Universidade Federal de Santa Catarina, CFM, Matemática e Computação Científica} \\ [25pt] % Your university, school and/or department name(s)
\horrule{0.5pt} \\[0.4cm] % Thin top horizontal rule
\huge Lista 1\\ % The assignment title
\LARGE MTM5531 - Iniciação Computação Científica
\horrule{2pt} \\[0.5cm] % Thick bottom horizontal rule
}

\author{Felipe dos Santos Silveira (15150451)} % Your name

\date{\normalsize\today} % Today's date or a custom date

\begin{document}

\maketitle % Print the title

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PROBLEM 1
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section*{Exercício 1}

Queremos a parábola $P(x)=A+Bx+Cx^2$ tal que:\\


$\begin{cases}
  P(0) = cos(0) \\
  P'(0) = cos'(0) \\
  P''(0) = cos''(0) \\
\end{cases}$\\

Notando que as derivadas de $P$ e $cos$ são:\\


$P'(x) = B + 2Cx$\\
$P''(x) = 2C$\\
$cos'(x) = -sin(x)$\\
$cos''(x) = -cos(x)$\\

Então substituindo no sistema e aplicando no ponto $x=0$ temos:\\

$\begin{cases}
  A = 1 \\
  B = 0 \\
  2C = -1 \\
\end{cases}$\\

Portanto, $P(x) = \frac{-x^{2}}{2} + 1$.

O gráfico da função original, a aproximação linear e aproximação por parábola pode ser visto na figura \ref{fig:exercicio1}.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{exercicio1.png}
    \caption{cos(x) e suas aproximações.}
    \label{fig:exercicio1}
\end{figure}

Como pode ser visto na figura, a aproximação linear é ruim para a função $cos$, pois seu coeficiente angular é 0, o que a torna uma função constante. Já a aproximação por parábola é mais adequada, pois, assim como $cos$, é uma função par e também tem valores parecidos entre -1 e 1.


\section*{Exercício 2}

Para achar os valores do domínio em que a aproximação tenha precisão de 0.1 foi calculado a função $f(x) = |cos(x) - (\frac{-x^2}{2}+1)|$ em 10000 pontos no intervalo $[0,\pi]$ e obtido os pontos em que $f(x) < 0.1$. O maior $x$ obtido foi aproximadamente 1.261, como pode ser visto na figura \ref{fig:erro_parabola}.
E como $f$ é par, pode se dizer que se $|x| < 1.261$ então $|cos(x) - (\frac{-x^2}{2}+1)| < 0.1$.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{erro_parabola.png}
    \caption{Diferença entre cos(x) e sua aproximação quadrática.}
    \label{fig:erro_parabola}
\end{figure}


\section*{Exercício 3}

Queremos mostrar que $P(x) = f(a) + f'(a)(x-a) + \frac{1}{2}f''(a)(x-a)^2$ satisfaz (i), (ii) e (iii).

\begin{itemize}
  \item [(i)] Basta aplicar $a$ em $P$: \\
    $P(a) = f(a) + f'(a)(a-a) + \frac{1}{2}f''(a)(a-a)^2 = f(a) + 0 + 0 = f(a)$
  \item [(ii)] Derivando $P$, obtém-se $P'(x) = f'(a) + f''(a)(x-a)$. E aplicando $a$ em $P'$:\\
    $P'(a) = f'(a) + f''(a)(a-a) = f'(a) + 0 = f'(a)$
  \item [(iii)] Derivando $P'$, obtém-se $P''(x) = f''(a)$. E Aplicando $a$ em $P''$:\\
    $P''(a) = f''(a)$
\end{itemize}


Portanto, $P$ satisfaz as três condições.


\section*{Exercício 4}

Pelo exercício anterior, para achar a aproximação quadrática em 1 basta achar $f(1)$, $f'(1)$ e $f''(1)$.\\

$f(1) = \sqrt(1 + 3) = 2$ \\
Como $f'(x) = \frac{1}{2\sqrt(x+3)}$, $f'(1)=\frac{1}{4}$. \\
E ainda, $f''(x) = -\frac{1}{4\sqrt{(x+3)^3}}$, portanto $f''(1) = -\frac{1}{32}$.

Portanto, $P(x) = 2 + \frac{1}{4}(x-1) - \frac{1}{64}(x-1)^2$.

A figura \ref{fig:erro_sqrt} mostra a diferença entre as  aproximações linear e quadraática e $f$ no intervalo $[0,2]$. Ambas aproximações foram boas, tendo um erro menor que 0.02 no intervalo dado.
A aproximação linear mostrou resultado satisfatório no intervalo pois sua derivada é parecida com a de $f$ em $[0,2]$, sendo a maior diferença entre elas de 0.039.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{sqrt.png}
    \caption{Diferença entre aproximações de $\sqrt{x+3}$.}
    \label{fig:erro_sqrt}
\end{figure}


\section*{Exercício 5}

Primeiro, vou mostrar que um polinômio da forma $P(x) = c(x - a)^n$ com $c \neq 0$ tem todas, exceto a n-ésima, derivadas nulas no ponto $a$.

Para isso, basta observar que: \\
$P'(x) = nc(x-a)^{n-1}$ \\
$P''(x) = n(n-1)c(x-a)^{n-2}$ \\
\vdots \\
$P^k(x) = \frac{n!}{(n-k)!}c(x-a)^{n-k}$

Sempre que $k < n$, $P^k(x)$ conterá o termo $(x-a)$, e ao aplicar no ponto $x=a$, $P^k(a) = 0$.

Se $k = n$, então $P^n(x) = cn!$. E se $k > n$ $P^k(x) = 0$.


Agora, se tomarmos $T(x) = \displaystyle\sum_{i=0}^n c_i(x-a)^i$, da mesma forma, na i-ésima derivada de $T$ somente o i-ésimo termo será diferente de zero no ponto $a$, e pelo resultado anterior ele será $T^i(a) = c_ii!$.

Como queremos que $T^i(a) = f^i(a)$, então $c_ii! = f^i(a)$ e por fim $c_i = \frac{f^i(a)}{i!}$.
Assim, podemos escrever $T(x) = \displaystyle\sum_{i=0}^n \frac{f^i(a)}{i!}(x-a)^i$.

\section*{Exercício 6}

Para encontrar os polinômios de Taylor de $f$ centrados em 0 é preciso achar suas 8 primeiras derivadas.

\begin{center}
    \begin{tabular}{  c | c || c | c }
    $cos^1(x) = -sin(x)$ & -sin(0) = 0  & $cos^5(x) = -sin(x)$ & -sin(0) = 0   \\
    $cos^2(x) = -cos(x)$ & -cos(0) = -1 & $cos^6(x) = -cos(x)$ & -cos(0) = -1  \\
    $cos^3(x) = sin(x)$ & sin(0) = 0    & $cos^7(x) = sin(x)$ & sin(0) = 0     \\
    $cos^4(x) = cos(x)$ & cos(0) = 1    & $cos^8(x) = cos(x)$ & cos(0) = 1     \\
    \end{tabular}
\end{center}

Agora basta usar o resultado do exercício anterior para achar $T_2$, $T_4$, $T_6$ e $T_8$.

$T_2 = 1 -\frac{x^2}{2!}$\\
$T_4 = 1 -\frac{x^2}{2!} + \frac{x^4}{4!}$\\
$T_6 = 1 -\frac{x^2}{2!} + \frac{x^4}{4!} - \frac{x^6}{6!}$\\
$T_8 = 1 -\frac{x^2}{2!} + \frac{x^4}{4!} - \frac{x^6}{6!} + \frac{x^8}{8!}$\\

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{taylors.png}
    \caption{$cos(x)$ e suas aproximações.}
    \label{fig:taylors}
\end{figure}

A figura \ref{fig:taylors} mostra que, como esperado, ao se aumentar o grau do polinômio de aproximação, mais ele se parece com a função desejada. Como comparação, em x=$\pi$ o erro de $T_8$ foi de 0.024. Contra 0.211 de $T_6$, 1.124 de $T_4$ e 2.934 de $T_2$.


\end{document}
